# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

- 学号：202010414217
-  姓名：王俊程
- 班级：2020级2班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角
- 写出创建YHTriange的SQL语句

## 实验步骤

##### 步骤一：运行杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```

![](pic1.png)

##### 步骤二：创建存储过程YHTriange并写出创建YHTriange的SQL语句

```sql
create or replace PROCEDURE YHTriangle(N IN INTEGER)
IS
  TYPE t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL;
  i INTEGER;
  j INTEGER;
  spaces VARCHAR2(30) :='   ';
  rowArray t_number := t_number();
BEGIN
  DBMS_OUTPUT.put_line('1');
  DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
  DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
  DBMS_OUTPUT.put_line('');
  FOR i IN 1 .. N LOOP
    rowArray.EXTEND;
  END LOOP;
  rowArray(1) := 1;
  rowArray(2) := 1;
  FOR i IN 3 .. N LOOP
    rowArray(i) := 1;
    j := i - 1;
    WHILE j > 1 LOOP
      rowArray(j) := rowArray(j) + rowArray(j-1);
      j := j - 1;
    END LOOP;
    FOR j IN 1 .. i LOOP
      DBMS_OUTPUT.put(RPAD(rowArray(j),9,' '));
    END LOOP;
    DBMS_OUTPUT.put_line('');
  END LOOP;
END;
```

​      ![](pic2.png)

##### 步骤三：运行这个存储过程

```sql
SET SERVEROUTPUT ON;
EXEC YHTriangle(10);
```

![](pic3.png)

## 结论

- 本次实验是关于Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写，通过本次实验，我掌握了Oracle PL/SQL语言的基础知识和存储过程的编写方法。本次实验通过使用PL/SQL语言打印杨辉三角，熟悉了SQL语句，并且通过编写存储过程来保存打印杨辉三角的逻辑，提高了数据库的性能、安全性和一致性
